\chapter{Элементы комбинаторики}
\label{p:combinatorics}

\Def{Комбинаторика} или \Def{комбинаторный анализ} "--- раздел математики, изучающий дискретные объекты, их совокупности и отношения на них.

Основным понятием комбинаторики является \Def{упорядоченный набор} "--- аналог множества, для которого отличающиеся только порядком следования элементов наборы, считаются различными в отличии от множества (см. раздел~\ref{p:axiom of extensionality}). Как и для множества, наборы, отличающиеся только количеством повторений элементов, считаются равными.


В данном разделе будет рассматриваться только \Def{перечислительная} или \Def{исчисляющая комбинаторика} "--- часть комбинаторики, которая рассматривает задачи о перечислении или подсчёте количества различных конфигураций образуемых элементами конечных множеств.

\Def{Комбинаторная конфигурация} "--- это расположение элементов конечного множества, удовлетворяющее ряду специальных свойств.

Перечислительная комбинаторика опирается на два основных правила: правила сложения и умножения.

\Def{Правило сложения} гласит, что, если элемент $ a \in \set{A}$ можно выбрать $ n $ способами, а элемент $ b \in \set{A}$ можно выбрать $ m $ способами, то выбрать $ a $ или $ b $ можно $ n + m $ способами.

\Def{Правило умножения} утверждает, что, если элемент $ a \in \set{A}$ можно выбрать $ n $ способами, и при любом выборе $ a $ элемент $ b \in \set{A}$ можно выбрать $ m $ способами, то множество $ \{a, b\} $ можно выбрать $ n \cdot m $ способами.

Эти правила могут быть доказаны на основе теории множеств, что однако выходит за границы данного курса. Так же оба правила могут быть обобщены на произвольное количество выбираемых элементов.


Рассмотрим некоторые виды конфигураций и их общее количество. Последнее будет дано без доказательств, т.\,к. тривиально получается из правил сложения и умножения.

\Def{Размещение из $ n $ элементов по $ k $} "--- упорядоченный набор из $ k $ различных элементов, составленный из элементов некоторого $ n $-элемент\-ного множества. 

В качестве модели исходного множества можно представить ящик содержащий $ n $~различных предметов (например, шары с номерами). Если из этого ящика по порядку выбрать и разложить по порядку взятия $ k $~шаров, по получится модель размещения из $ n $ элементов по $ k $.

Количество таких размещений равно убывающему факториалу:
\begin{equation}
\label{eq:A_n^k}
A_n^k = n \, \left( n-1 \right) \, \ldots \, \left( n-k+1 \right) = \frac{n!}{\left( n-k \right)!}
,
\end{equation}
где $ n! $ "--- факториал от $ n $, т.\,е. произведение всех натуральных чисел от $ 1 $ до $ n $ включительно.

\Def{Перестановка из $ n $ элементов} "--- всякий упорядоченный набор из этих элементов. Перестановка  является частным случаем размещения, когда мощность упорядоченного набора равна мощности множества. 

Другими словами перестановка из $ n $ элементов "--- это размещение из $ n $ элементов по $ n $. 

Однако в модели с шарами перестановку нужно представлять не как выбор шаров из ящика, а как раскладывание всех шаров из ящика в определённом порядке. Это отличие будут значимо далее.

Число перестановок из $ n $ элементов равно
\begin{equation}
\label{eq:A_n^n}
P_n = A_n^n =\frac{n!}{\left( n-n \right)!} = n! = n \cdot \left( n-1 \right) \cdot \ldots \cdot 2 \cdot 1
.
\end{equation}

\Def{Сочетание из $ n $ элементов по $ k $} "--- подмножество из $ k $ различных элементов, составленное из элементов некоторого $ n $-элемент\-ного множества. 

В отличии от размещения порядок следования элементов в выбранной совокупности неважен. То есть совокупности, отличающиеся только порядком следования элементов, но не составом, считаются одинаковыми.

Например, 3-элементные совокупности $\{2, 1, 3\}$ и $\{3, 2, 1\}$ 6-элемент\-ного множества $\{1, 2, 3, 4, 5, 6\}$ являются одинаковыми для сочетания и состоят из одних и тех же элементов $\{1, 2, 3\}$, в то время как для размещения это разные упорядоченные наборы.

В ранее рассматриваемой модели с шарами сочетание моделируется так же как размещение, но порядок взятия шаров не учитывается, а учитывается только конечный состав.

Число сочетаний из $ n $ по $ k $ равно \Def{биномиальному коэффициенту}
\begin{equation}
\label{eq:C_n^k}
C_n^k = \binom{n}{k} = \frac{n!}{k! \, \left( n-k \right)!}
.
\end{equation}



Для размещения как упорядоченного набора и сочетания как множества характерной чертой является наличии только разных элементов. Такие конфигурации принимаются, если прямо не указано иное, но при необходимости их называют \Def{комбинациями без повторений}. Например, <<размещением без повторений>> или <<сочетанием без повторений>>.

Однако возможен и другой вариант конфигурации, когда некоторые или все элементы в полученной совокупности могут быть одинаковыми. Такие конфигурации называются \Def{конфигурациями с повторениями}. Для этих конфигураций принято всегда указывать это свойство. Например, нельзя просто сказать <<размещение>>, а надо сказать <<размещение с повторением>>.

В качестве модели \Def{размещения с повторением из $ n $ элементов по $ k $} можно представить такой же как ящик с $ n $~шарами, но, из которого каждый из $ k $~шаров выбирается, записывается его номер в порядке взятия и шар сразу возвращаются обратно, после чего процесс продолжается.

Количество размещений с повторениями из $ n $ элементов по $ k $ равно
\begin{equation}
\label{eq:-A_n^k}
\bar{A}_n^k = n^k
.
\end{equation}

Аналогично размещению с повторением определяется и \Def{сочетание с повторением из $ n $ элементов по $ k $}, а количество таких сочетаний может быть определено через биномиальным коэффициентом
\begin{equation}
\label{eq:-C_n^k}
\bar{C}_n^k = \binom{n+k-1}{n-1} = \binom{n+k-1}{k} = \frac{ \left( n+k-1 \right)! }{ k! \, \left( n-1 \right)! }
.
\end{equation}

\Def{Перестановка с повторением из $ n $ элементов} уже не сводится к размещению с повторениями. В этом случае модель с шарами следует так: есть $ n $~шаров, которые делятся на $ m $~групп (например, по цветам). Тогда в $ i $-ую группу входит $ k_i $~шаров. Естественно $ \sum\limits_{i=1}^{m} k_i = n $. Следовательно перестановки из всех этих элементов с точностью до порядка следования однотипных элементов и будет перестановкой с повторением из $ n $ элементов, а количество таких перестановок может быть вычислено через мультиномиальный коэффициент
\begin{equation}
\label{eq:-P_n}
\bar{P}_n = \binom{n}{k_1,\ k_2,\ \dots,\ k_m} = \frac{n!}{k_1!\,k_2!\,\dots \, k_m!} = \frac{\left( k_1 + k_2 + \dots + k_m \right) !}{k_1!\,k_2!\,\dots \, k_m!}
.
\end{equation}

Ещё одной важной комбинаторной конфигурацией является \Def{беспорядок из $ n $ элементов} "--- перестановка без неподвижных точек, т.\,е. такая перестановка в которой ни один элемент не остался на своём месте. Поясним это на примере с шарами. 

Пусть есть 4 пронумерованных шара. Без потери общности примем, что изначально шары располагались по возрастанию номера, т.\,е. начальное расположение шаров $ \{1,\ 2,\ 3,\ 4 \} $. Тогда $ \{1,\ 2,\ 4,\ 3 \} $ и $ \{2,\ 1,\ 4,\ 3 \} $ будут перестановками, но только последний будет беспорядком, так как в первом случае первые два элемента имеют тоже положение, что и в начальном расположении.

Число беспорядков из $ n $ элементов вычисляется как \Def{субфакториал числа $ n $}:
\begin{equation}
\label{eq:-D_n}
!n = n! - \frac{n!}{1!} + \frac{n!}{2!} - \frac{n!}{3!} + \ldots + (-1)^n \, \frac{n!}{n!} = \sum\limits_{k=0}^{n} (-1)^k\,\frac{n!}{k!}
.
\end{equation}

Описанные элементы комбинаторики нашли широкое применение в первую очередь в теории вероятностей для подсчёта мощностей множеств при различных условиях.
